陶傑：民族DNA鐵例 ─ 中國文人發夢渴祈做國師在皇帝身邊行走

中國文人發夢渴祈做國師，在鄉下十年寒窗，考鄉試、省試、殿試，一級級用筆桿爬上去，做到皇帝身邊行走，這是一種很獨特的民族基因。

我覺得很奇怪：屈原對楚懷王的情意結，失落投水自殺，已經是兩千四百年前之事。諸葛亮輔弼劉備、張廷亮替雍正出主意、翁同龢、康有為為光緒皇帝分憂，此等帝相傳統，也已經隨同中國歷史化為飛灰。

勿說五四運動打倒了孔家店，中國人民的偉大導師毛澤東，已經對中國知識分子進行了很徹底的思想改造。在香港，英國人殖民，也一樣有港大中大，培育的精英，最高只做到執行英國主人的政務官傭僕，殖民之大政方略，或政治顧問之類，清一色白人，根本不必你黃面孔在港督的書房行走。

如果適逢形勢，自己做了大老闆，下有一千幾百人出糧，自己就是皇帝，日子大可逍遙，更不必時時伸長脖子北望，希望「上面」會發帖子來召喚北上，賜茶賞飯：「先生的大作，天天有一份送到皇上案頭，皇上天天閱讀。」然而到了二十一世紀，許多中國文人幾十年等的就是這一句傳旨。從來沒有人教，卻是一種兩千年的DNA密碼遺傳，所以「民族基因」這回事，有人矢口否認有，以朝思暮想做國師的情慾，枕冷襟清而單方面發出銀牙咬碎的呻吟聲浪，在華文世界，時有所聞，這就是DNA。

中國文人的國師情意DNA，遠的不說，單表近五十年，明明不是替他們換來重則殺頭自盡，如田家英；還是輕則流亡軟禁，如鮑彤，總有前仆後繼者，如動物界中的「旅鼠」（Lemmings），成群結隊衝奔懸崖，就是生物基因的承傳，完全無解，只能相信是上帝創造萬物之餘，累了，遊戲偶成的開玩笑。

或由人類學解釋：中國的科舉制留下的氣場實在太強，不論中國人的朝廷是朱元璋的家族還是毛澤東的共產，中國文人在這個巨影之中團團轉，走不出他們的基因鬼打牆。

英國浪人莊士敦，來到紫禁城替溥儀做國師，只教中國的小皇帝英文，另外就是跟他一起手淫打飛機。莊士敦知道以溥儀的智商，永遠不可能明白何謂君主立憲，什麼叫議會普選，倒不如教他兩句嬉戲英語，娛人自娛。清亡，他Don't give a damn，還做了民國的威海衛總督，衣錦榮歸。我認為，在中國國師史上，三流英國人莊士敦始為一等極品。

咩事19文都入政事台??

雖然已經唔理呢度點撚管

好撚委屈你去睇？

準則問題，點解高慧然果篇又放係時事台無移到??

定係d人亂撚咁做野都唔屌得??

時事台：TVB 大眾話題 相對層次較低
政事台：ATV 小眾話題 較高質&深度